# Подключение и работа с терминалами

Терминал — это устройство, которое распознаёт лицо человека перед ним. Он определяет, занесен ли человек в базу данных терминала, и если да, то присылает событие о его проходе. При этом могут указываться:

- Ф. И. О. человека.
- Номер пропуска.
- Время прихода (вовремя или не вовремя). В интерфейсе терминала можно указать, когда должен приходить тот или иной человек.
- Температура человека: низкая или высокая — вы можете настраивать порог высокой температуры в терминале.
- Наличие маски.

В этой инструкции описано, как подключить терминал к VMS и отслеживать события с терминала в Настольном приложении, а также как отключить терминал от VMS.
Для работы вам необходимы:

- Терминал, его IP- или DNS-адрес и пароль.
- Установленный VMS, логин и пароль для него. Перейти к [инструкции по установке VMS](vms_install.md).
- Установленное Настольное приложение. Перейти к [инструкции по установке Настольного приложения](../../desktop-app/docs/installation/index.md).

VMS должен быть привязан к Настольному приложению. Смотрите [инструкцию по привязке VMS к НП](watching_video_in_desktop_app.md).
Обратите внимание, что терминал работает в локальном режиме. Это значит, что данные терминала не будут передаваться на сервера системы Ростелеком Видеонаблюдение, поэтому информация о терминалах будет недоступна для просмотра через Личный кабинет и мобильные приложения.

## Требования к окружению и серверам 

Решение «Видеонаблюдение Ростелеком» для работы с терминалами — локальное, то есть, не требует доступа в Интернет или регистрации на сайте [Видеонаблюдение для бизнеса](https://camera.rt.ru). Пока что в облаке терминалы не поддерживаются. 

Для работы с терминалами нужны следующие программные продукты:

* VMS — Video Management Server — программа-регистратор, к которой можно подключить терминалы, чтобы хранить от них архив событий и управлять ими. 
* Настольное приложение — программа для просмотра событий от терминалов, работы с тревожным монитором и выгрузки отчетов о сотрудниках на основе событий терминалов.

Требования к окружению и серверам для установки VMS и Настольного приложения изложены [в отдельном разделе](requirements.md). Обратите внимание, что установка VMS выполняется в режиме оффлайн.


## Подключение терминала к VMS

1. Войдите в VMS-интерфейс в браузере.

    ![](img/_1_login_in_vms.png)

2. Выберите вкладку «Терминалы».

    ![](img/_2_vms_terminals.png)

3. Нажмите кнопку «Добавить терминал».
4. В появившемся справа окне введите IP- или DNS-адрес терминала и пароль. Чтобы видеть вводимый пароль, нажмите пиктограмму в виде глаза справа от него.

    ![](img/_3_add_terminal_to_vms.png)

5. Нажмите кнопку «Подключить терминал».
6. Терминал появится в общем списке. Через некоторое время (не более минуты) процесс подключения закончится и его состояние поменяется на «в сети».  
Вы можете фильтровать терминалы в списке их по IP-адресу, DNS-адресу или серийному номеру, а также по состоянию: «в сети» или «не в сети». Фильтры находятся в правой части окна с терминалами.

    ![](img/_4_adding_process.png)

    ![](img/_5_terminal_works.png)

7. В Настольном приложении подключенный терминал появится автоматически.

    ![](img/_6_terminal_in_desktop_app.png)

## Работа с терминалом в Настольном приложении

В Настольном приложении вы можете просматривать события, которые пришли с терминала. Для этого:

1. На вкладке «Устройства» выберите VMS, на котором установлен терминал.

    ![](img/1_vms_in_desktop_app.png)

2. Выберите терминал, события с которого вы хотите посмотреть.

    ![](img/2_the_list_of_devices.png)

3. Вы увидите список событий от терминала. Чтобы обновить список, нажмите кнопку в виде стрелки, закрученной по кругу.

    ![](img/3_the_list_of_events.png)

Вы можете фильтровать события с терминалов в строке фильтров по следующим параметрам:

- VMS, к которому подключены терминалы. Можно выбрать несколько VMS.
- Серийный номер или IP-адрес терминала.
- ID человека или номер его пропуска, если вы хотите найти событие прохода конкретного лица.

### Тревожный монитор

В Настольном приложении можно настроить тревожный монитор, экстренно выводящий события с терминалов. Поддерживаются тревожные (критические) события: проход человека с повышенной температурой и проход человека без маски. Можно группировать на одном тревожном мониторе события от камер и от терминалов. Подробно про назначение тревожного монитора изложено в отдельном разделе.

### Отчеты

Настольное приложение поддерживает выгрузку отчётов о событиях со всех терминалов, подключённых ко всем VMS.

Для выгрузки отчётов выберите нужный вид отчёта (1), затем заполните параметры для отчёта (2).

![](./images/3.7.0.56-terminal-reports.png)

Выгрузка отчетов возможна в форматах PDF и HTML.

Список доступных видов отчетов:

* «Журнал термометрии» — отчет показывает, кто из прошедших мимо терминалов людей имел повышенную температуру. Сформулирован таким образом, чтобы его первую часть можно было приложить к кадровой документации.
* «Системные события» — отчет обо всех проходах людей мимо терминалов за выбранный период. Содержит информацию о температуре прошедших, наличии маски, опозданиях, в зависимости от настройки терминалов.
* Время прихода сотрудников» — отчет указывает время прихода каждого сотрудника и маркирует его как опоздавшего или пришедшего вовремя в зависимости от настройки терминалов.
* «Отработанное время» — отчет указывает, сколько времени сотрудники находились на своих рабочих местах, основываясь на времени первого и последнего прохода перед терминалами за сутки.
* «Учет рабочего времени (расширенный)» — отчет о рабочем времени, приходе и уходе людей. Данные сгруппированы по сотрудникам.

## Удаление терминала из VMS

Чтобы удалить терминал:

1. Войдите в VMS-интерфейс в браузере.
2. Выберите вкладку «Терминалы».
3. В правом конце строки терминала, который вы хотите удалить, нажмите кнопку в виде шестерёнки.

    ![](img/terminal_settings.png)

4. Нажмите кнопку «Отключить терминал».

    ![](img/turn_off_the_terminal.png)
